\documentclass{bsuir}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}

\departmentlong{инженерной психологии и эргономики}
\worktitle{Лабораторная работа \textnumero1\\\textquote{Разработка концепции продукта}}
\titleleft{
    Проверила:\\
    Яцкевич А. Ю.\\
    ~
}
\titleright{
    Выполнил:\\
    Бородин А.Н.\\
    гр. 310901
}
\titlepageyear{2025}

\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}

\newlength{\tablewidth}
\setlength{\tablewidth}{\textwidth - \parindent}

\renewcommand*{\thesection}{\arabic{section}}

\begin{document}

\maketitle
\mainmatter

Проектируемый продукт "--- IDE, совмещенная с обучающей платформой для студентов
БГУИР.

\section{Сфера применения проектируемого программного продукта}

Программный продукт относится к сфере образовательных технологий (EdTech) и
инструментов для разработки программного обеспечения. Он сочетает в себе
интегрированную среду разработки (IDE) и обучающую платформу, ориентированную на
студентов БГУИР. Сфера применения продукта охватывает учебный процесс по
дисциплинам, связанным с программированием, веб"=разработкой, встраиваемыми
системами и микроконтроллерами. Решение предназначено для использования как в
аудиторной работе, так и для самостоятельного обучения, обеспечивая поддержку
как студентов, так и преподавателей в рамках единой экосистемы.

Студенты БГУИР сталкиваются с необходимостью постоянно переключаться между
множеством инструментов: отдельными IDE (Vi"-sual Stu"-dio, Ec"-li"-pse,
PyCharm), платформами теории и выполнения заданий (СЭО), прочими
предмето"=специфичными ресурсами. Это приводит к фрагментации учебного процесса,
усложняет доступ к материалам и увеличивает время на освоение практических
навыков. Кроме того, выполнение лабораторных работ, к примеру по
embedded"=разработке, требует настройки специфических сред, что создает
технические сложности. Преподаватели, в свою очередь, испытывают трудности с
оперативной проверкой заданий, анализом прогресса студентов и интеграцией
учебных материалов в единое пространство, что снижает эффективность обратной
связи.

\section{Описание}

\subsection{Описание системы и её функционала}

В качестве основы для проектируемого решения выбрана среда разработки Visual
Studio Code (VS Code) "--- кроссплатформенный редактор кода с открытым исходным
кодом, поддерживающий множество языков программирования и технологий. VS Code
предоставляет базовые услуги для разработчиков: редактирование кода с подсветкой
синтаксиса, интеграцию с системами контроля версий (Git), отладку, расширяемость
через плагины, а также возможность кастомизации интерфейса. Благодаря поддержке
расширений, VS Code адаптируется под различные задачи "--- от веб"=разработки до
работы с микроконтроллерами. Однако его изначальная цель "--- общее
программирование, а не специализированная поддержка учебного процесса, что
создаёт ограничения для образовательных сценариев.

\subsection{Проблемы текущей системы}

Основная проблема VS Code в контексте обучения "--- отсутствие глубокой
интеграции с образовательными ресурсами и процессами. Студенты и преподаватели
вынуждены вручную переключаться между редактором кода, платформой Moodle (СЭО
БГУИР), браузером для поиска документации и веб"=разработки и отдельными
эмуляторами для embedded"=разработки. Это приводит к потере времени,
расфокусировке и усложнению выполнения лабораторных работ. Например, для
проверки заданий преподавателям приходится использовать внешние системы, что
замедляет обратную связь. Ещё одна проблема "--- отсутствие встроенной аналитики
прогресса: преподаватели не могут оперативно отслеживать успеваемость студентов,
а студенты "--- видеть персонализированные рекомендации по улучшению кода. Эти
недостатки были выявлены через опросы студентов БГУИР, анализ их рабочих
процессов и фидбэк от преподавателей, которые отмечали низкую эффективность
существующих инструментов в рамках учебных курсов.

\subsection{Предлагаемые решения и их обоснование}

Для устранения проблем предлагается модифицировать VS Code, интегрировав в него
функционал обучающей платформы:

\begin{itemize}
	\item
	      Плагин для VSCode синхронизирующийся с СЭО БГУИР: он позволит
	      студентам получать задания, лекции и дедлайны прямо в интерфейсе
	      редактора, а преподавателям "--- создавать курсы и автоматически
	      проверять работы через систему unit"=тестов.
	\item
	      Процесс установки редактора будет модифицирован, чтобы предоставлять
	      с первого старта уже настроенный редактор со всеми необходимыми
	      расширениями, а также устанавливать вместе с ним все внешние
	      зависимости расширений.
	\item
	      Будет реализован упрощенный интерфейс работы с контейнерами для
	      избежания добавления лишних внешних зависимостей, способствования
	      кроссплатформенности и предоставление для всех студентов и
	      преподавателей единого окружения, в котором программа и её тесты
	      будут выполняться.
	\item
	      Дополнительно может быть реализован плагин для создания отчётов и
	      презентаций в пределах редактора, расчитанные не на широкий
	      функционал, а на соответствие результата стандартам документации.
	\item
	      У многих студентов есть проблемы с использованием системы контроля
	      версий git и git"=хостингов (GitHub). Следовательно, есть смысл
	      частично автоматизировать процесс и добавить систему подсказок.
\end{itemize}

\section{Анализ}

\subsection{Сравнение с аналогами}

Сравнение разрабатываемого продукта с аналогами приведено в таблице
\ref{tab:comparison}.

{\small\begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|*{5}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.18\linewidth}|}}
	\caption{Сравнение разрабатываемого приложения с аналогами}\label{tab:comparison} \\
	\hline
	\textbf{Критерий}                                      &
	\textbf{Этот продукт}                                  &
	\textbf{VS Code}                                       &
	\textbf{Codio, Replit}                                 &
	\textbf{Moodle (СЭО)}                                                             \\
	\hline
	\endfirsthead

	\caption*{Продолжение таблицы \ref{tab:comparison}}                               \\
	\hline
	\textbf{Критерий}                                      &
	\textbf{Этот продукт}                                  &
	\textbf{VS Code}                                       &
	\textbf{Codio, Replit}                                 &
	\textbf{Moodle (СЭО)}                                                             \\
	\hline
	\endhead

	\hline
	\endfoot

	\hline
	\endlastfoot

	Интеграция с СЭО БГУИР                                 &
	Полная синхронизация заданий и материалов в IDE        &
	Отсутствует                                            &
	Отсутствует                                            &
	Ручная загрузка заданий в СЭО                                                     \\
	\hline

	Поддержка embedded"-разработки                         &
	Встроенные эмуляторы и шаблоны микроконтроллеров       &
	Возможна через плагины с настройкой                    &
	Ограниченная (фокус на веб-разработку)                 &
	Не поддерживается                                                                 \\
	\hline

	Автомати"-ческая проверка кода                         &
	Встроенные тесты в контейнерах                         &
	Зависит от плагинов (например, Code Runner)            &
	Есть, но без кастомизации                              &
	Ручная оценка через вложения                                                      \\
	\hline

	Аналитика прогресса                                    &
	Дашборды и рекомендации для студентов и преподавателей &
	Требуются внешние инструменты                          &
	Базовая статистика                                     &
	Ограничена оценками и дедлайнами                                                  \\
	\hline

	Помощь                                                 &
	IntelliSense и учебный материал                        &
	IntelliSense                                           &
	Общие подсказки                                        &
	Учебные материалы университета                                                    \\
	\hline

	Доступность для БГУИР                                  &
	Требуется разработать                                  &
	Свободное ПО                                           &
	Платно                                                 &
	Используется сейчас                                                               \\
	\hline
\end{longtable}}

Подобная система поднимет обучение на новый уровень, устранив любые траты
времени преподавателей и студентов на настройку локальных рабочих окружений на
своих устройствах, ускорит проверку и сдачу лабораторных работ и расширит
сценарии учебного взаимодействия преподавателей и студентов.

\subsection{Оценка аудитории}

Целевой аудиторией являются студенты и преподаватели университета. Она является
их обязательным средством коммуникации, а люди не относящиеся к университету,
доступа к ней не имеют. Сегменты аудитории описаны в таблице \ref{tab:audience},
а типичные их представители в таблице \ref{tab:personas}.

{\small\begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|*{4}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.18\linewidth}|}}
	\caption{Целевая аудитория}\label{tab:audience}                             \\
	\hline
	\textbf{Критерий}                                                         &
	\textbf{Студенты-новички}                                                 &
	\textbf{Студенты-практики}                                                &
	\textbf{Преподаватели"-программисты}                                      &
	\textbf{Иные преподаватели}                                                 \\
	\hline
	\endfirsthead

	\caption*{Продолжение таблицы \ref{tab:audience}}                           \\
	\hline
	\textbf{Критерий}                                                         &
	\textbf{Студенты-новички}                                                 &
	\textbf{Студенты-практики}                                                &
	\textbf{Преподаватели"-программисты}                                      &
	\textbf{Иные преподаватели}                                                 \\
	\hline
	\endhead

	\hline
	\endfoot

	\hline
	\endlastfoot

	Характе"-ристика                                                          &
	Мало опыта, фокус на базовом программировании                             &
	Опытны, возможно, участвуют в коммерческих проектах, углублённое изучение &
	Преподаватели ответственные за лабораторные работы по написанию программ  &
	Преподаватели дисциплин не требующих написания кода                         \\
	\hline

	Технические навыки                                                        &
	Основы некоторого языка (C, C\# или Python), незнакомы с git              &
	Знакомы со множеством языков и технологий                                 &
	Профессиональные инженеры                                                 &
	Вне прикладного программирования                                            \\
	\hline

	Основная потребность                                                      &
	Пошаговые инструкции и автоматическая настройка сред                      &
	Интеграция учебных и рабочих проектов                                     &
	Автоматизация проверки кода                                               &
	Простота загрузки материалов                                                \\
	\hline

	Пример проблемы                                                           &
	\textquote{Не понимаю, как установить swift!}                             &
	\textquote{Мне нужно одновременно работать с  и Y.}                       &
	\textquote{Не хочу разбираться как запустить курсовую студента.}          &
	\textquote{Хочу отправить задание студентам.}                               \\
	\hline
\end{longtable}}

{\small\begin{longtable}{|>{\centering\arraybackslash}m{0.11\linewidth}|*{4}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.19\linewidth}|}}
	\caption{Профили персонажей}\label{tab:personas}                                                  \\
	\hline
	\textbf{Свойство}                                                                               &
	\textbf{Студенты-новички}                                                                       &
	\textbf{Студенты-практики}                                                                      &
	\textbf{Преподаватели"-программисты}                                                            &
	\textbf{Иные преподаватели}                                                                       \\
	\hline
	\endfirsthead

	\caption*{Продолжение таблицы \ref{tab:personas}}                                                 \\
	\hline
	\textbf{Свойство}                                                                               &
	\textbf{Студенты-новички}                                                                       &
	\textbf{Студенты-практики}                                                                      &
	\textbf{Преподаватели"-программисты}                                                            &
	\textbf{Иные преподаватели}                                                                       \\
	\hline
	\endhead

	\hline
	\endfoot

	\hline
	\endlastfoot

	Имя                                                                                             &
	Витька Лаптев                                                                                   &
	Мишаня Мишутков                                                                                 &
	Ольга Сергеевна                                                                                 &
	Анатолий Вадимович                                                                                \\
	\hline

	Демо"-графия и психо"-логия                                                                     &
	18 лет, ФИТУ, студент 1 курса, ничего по специальности не знает                                 &
	22 года, ФКП, студент 4 курса, работает, ни разу не притрагивался к университетским компьютерам &
	33 лет, КИ, ведёт лекции и лабораторные работы по C\#, долго проверяет работы                   &
	49 лет, КВМ, ведёт лекции по математическому анализу, любит внезапные тесты                       \\
	\hline

	Цель                                                                                            &
	Установить окружение для разработки на C на Windows                                             &
	Написать диплом                                                                                 &
	Просмотреть 30 курсовых работ                                                                   &
	Набрать лекционный материал                                                                       \\
	\hline

	Мотива"-ция                                                                                     &
	Надежда, что всё сразу заработает                                                               &
	Git/C++/Docker-интеграции                                                                       &
	Автоматическая проверка                                                                         &
	Общая среда написания документов                                                                  \\
	\hline

	Фрустра"-ция                                                                                    &
	\textquote{Не понимаю, куда делся после установки компилятор}                                   &
	\textquote{Хочу организованно держать все материалы по диплому в одном месте}                   &
	\textquote{Не собираюсь тратить на проверку работ все выходные}                                 &
	\textquote{Методичка для печати и статьи в СЭО нужно различно оформлять}                          \\
	\hline

	Взаимо"-действие                                                                                &
	Домашний компьютер с Windows 10                                                                 &
	Личный ноутбук с Gentoo Linux                                                                   &
	Личный ноутбук и домашний компьютер с Windows 11                                                &
	Университетский компьютер с Windows 10 на кафедре и домашний с Windows 8.1                        \\
	\hline
\end{longtable}}

\end{document}
